<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<title>Tåguppropet Skåne</title>
	<subtitle>För att förbättre tågsituationen i Skåne</subtitle>
	
	<link href="https://taguppropet.se/feed/feed.xml" rel="self"/>
	<link href="https://taguppropet.se/"/>
	<updated>2022-08-30T00:00:00Z</updated>
	<id>https://taguppropet.se/</id>
	<author>
		<name>Johannes Wilm</name>
		<email>mail@johanneswilm.org</email>
	</author>
	
	<entry>
		<title>Centerpartiets svar</title>
		<link href="https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/"/>
		<updated>2022-08-30T00:00:00Z</updated>
		<id>https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/</id>
		<content type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;När det gäller cyklar gav vi tillsammans med våra allianskollegor i kollektivtrafiknämnden i våras ett uppdrag till Skånetrafiken att utreda hur man kan möjliggöra för fler cyklar ombord på tågen. Utredningen kommer att bli klar under hösten och vi inväntar resultatet, men vi är i grunden positiva.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Annette Linander, Regionråd (C), Gruppledare, 1v ordf RS Region Skåne&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&quot;vem-har-ansvaret-foer-att-fordon-av-typen-x61-blev-koepta-och-att-man-inte-planerade-foer-cyklar-rullstolar-och-barnvagnar&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Vem har ansvaret för att fordon av typen X61 blev köpta och att man inte planerade för cyklar, rullstolar och barnvagnar? &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/#vem-har-ansvaret-foer-att-fordon-av-typen-x61-blev-koepta-och-att-man-inte-planerade-foer-cyklar-rullstolar-och-barnvagnar&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Ytterst är det Region Skåne som har ansvaret. Regionfullmäktige är det högsta beslutande organet och underställt regionfullmäktige finns kollektivtrafiknämnden som styr förvaltningen Skånetrafiken. Skånetrafiken och kollektivtrafiknämnden bereder ärenden som rör kollektivtrafiken, där vissa beslut fattas av förvaltningen eller nämnden och andra ärenden som rör investeringar och av principiell vikt tas upp till regionfullmäktige.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;vad-kommer-ni-att-goera-under-den-kommande-mandatperioden-foer-att-foerbaettra-situationen&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Vad kommer ni att göra under den kommande mandatperioden för att förbättra situationen? &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/#vad-kommer-ni-att-goera-under-den-kommande-mandatperioden-foer-att-foerbaettra-situationen&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;När det kommer till fordonen så är det flera intressen som ska vägas samman. Dels vilka förutsättningar som finns rent tekniskt sett till vilka ytor man kan frigöra givet hur fordonet är byggt, dels vad som går att utgöra utifrån trafiksäkerhetssynpunkt. Ett annat intresse är också att möjliggöra så många sittplatser som möjligt för resenärer samtidigt som det också ska finnas möjligheter för att få plats med cyklar, rullstolar och barnvagnar. Det går inte att koppla samman hur många tågsätt som helst, utan det begränsas av hur långa perrongerna är, så det är en begränsad maximal längd på tågsätten man har att förhålla sig till. När det gäller cyklar gav vi tillsammans med våra allianskollegor i kollektivtrafiknämnden i våras ett uppdrag till Skånetrafiken att utreda hur man kan möjliggöra för fler cyklar ombord på tågen. Utredningen kommer att bli klar under hösten och vi inväntar resultatet, men vi är i grunden positiva.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;oeresundstaget&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Öresundståget &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/#oeresundstaget&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&quot;varfoer-gar-det-sa-extremt-langsamt-att-foernya-tagen-i-skane-naer-de-har-kunnat-goera-det-mycket-snabbare-pa-sjaelland&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Varför går det så extremt långsamt att förnya tågen i Skåne när de har kunnat göra det mycket snabbare på Sjælland? &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/#varfoer-gar-det-sa-extremt-langsamt-att-foernya-tagen-i-skane-naer-de-har-kunnat-goera-det-mycket-snabbare-pa-sjaelland&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Det genomfördes en upphandling av ett nytt tågsystem för insatståg tänkta att komplettera tågtrafiken i Skåne (känt som system 3), upphandlingen i fråga har överklagats vilket medför att det drar ut på tiden då frågan ska avgöras i domstol. I samband med detta och att Öresundstågen börjar bli till åren komna har Skånetrafiken fått i uppdrag att ta fram en ny upphandling för tåg som även ska kunna ersätta X31. Under tiden håller vi på att renovera alla Öresundståg till en kostnad om 5 miljoner kronor per tågsätt. Sen är det en process som innehåller många komponenter – tågen måste klara av att köra på olika spänningsnivåer då Danmark och Sverige inte har samma, tågen ska hålla hög standard och erbjuda god komfort både för resenärer på kortare och längre sträckor då Öresundstågen kör ända upp till Göteborg, Kalmar och Karlskrona. . För att möta det ökande resandet har vi påbörjat diskussioner om att förvärva 10 Öresundståg från danska DSB också.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&quot;vem-har-ansvaret-foer-att-situationen-inte-har-blivit-baettre-under-de-senaste-aren&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Vem har ansvaret för att situationen inte har blivit bättre under de senaste åren? &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/centerpartiet/#vem-har-ansvaret-foer-att-situationen-inte-har-blivit-baettre-under-de-senaste-aren&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Likt er tidigare fråga är det Region Skåne och ytterst regionfullmäktige som beslutar i frågan.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Brev till Skånes politiker</title>
		<link href="https://taguppropet.se/posts/brevet/"/>
		<updated>2022-08-19T00:00:00Z</updated>
		<id>https://taguppropet.se/posts/brevet/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Kära parti som deltar i regional och kommunalvalet i Skåne. Just nu diskuteras det mycket om saker som har prioritet på ett nationellt eller kommunalt plan. Däremot diskuteras det inte mycket om saker som är viktiga för regionen Skåne - inklusive tillståndet på tågen och övrig kollektivtrafik. Vem har ansvaret för situationen nu och vem kommer göra något åt den?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kan ni som parti svara på nedanstående frågor? Så publicerar vi era svår på vår hemsida &lt;a href=&quot;http://taguppropet.se/&quot;&gt;taguppropet.se&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;fragor&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Frågor &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/brevet/#fragor&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&quot;pagatagen&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Pågatågen &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/brevet/#pagatagen&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Skånetrafiken har i dagsläget ca 100 fordon av typen X61. Tågen är inköpta under de senaste 10 åren, men de är uppenbarligen inte gjorda för dagens trafikvolym och resesätt. Det är bland annat brist på plats för barnvagnar, rullstolar och cyklar i stora delar av tågnätet.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vem har ansvaret för att fordon av typen X61 blev köpta och att man inte planerade för cyklar, rullstolar och barnvagnar?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vad kommer ni att göra under den kommande mandatperioden för att förbättra situationen?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;oeresundstaget&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Öresundståget &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/brevet/#oeresundstaget&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Öresundstågens fordon av typen X31 var fina och nya år 2000, men det tog inte lång tid innan kapaciteten blev bristande. Efter snart ett kvarts århundrade är många av tågen i extremt dåligt skick. Det har pågått en konflikt om tågdriften sedan 2009, och SJ som vann kontrakten för åren 2020-2028 drog sig nyligen ur avtalet på grund av tågens skick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En av lösningarna på bristproblemet som föreslås är att köpa dubbeldäckare. Skånetrafikens försök till att köpa dubbeldäckare blev underkänt[1]. En process som påbörjades under 2021 ser ut att gå oändligt långsamt [2] och utfallet är fortfarande ovisst. I den angränsande regionen Sjælland har dubbeldäckare kört i många år - och i år bland annat också på Kystbanen som tidigare var del av Öresundstågens körsträcka [3].&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Varför går det så extremt långsamt att förnya tågen i Skåne när de har kunnat göra det mycket snabbare på Sjælland?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vem har ansvaret för att situationen inte har blivit bättre under de senaste åren?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vad kommer ni att göra under den kommande mandatperioden för att få fler tåg med högre kapacitet på spåren så snabbt som möjligt?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&quot;underhall-ansvarsfriskrivning-etc&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;Underhåll, ansvarsfriskrivning, etc. &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://taguppropet.se/posts/brevet/#underhall-ansvarsfriskrivning-etc&quot; aria-hidden=&quot;true&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Det uppstår ofta konflikter mellan Skånetrafiken och politiker på kommunal nivå i Skåne. För väljaren framstår det som oklart vilka partier som faktisk står för att investera mer i kollektivtrafiken och vilka som inte gör det.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Varför tror ni att det uppstår oklarheter kring vem som har ansvaret för underhåll av tåg och bussar och vilka partier man skall rösta på om man vill ha bättre bussförbindelser ut till landsbygden?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vad kommer ni att göra under den kommande mandatperioden för att öka transparensen?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://www.sydsvenskan.se/2020-12-09/skanetrafiken-brot-mot-lagen-i-kopet-av-nya-dubbeldackartag&quot;&gt;https://www.sydsvenskan.se/2020-12-09/skanetrafiken-brot-mot-lagen-i-kopet-av-nya-dubbeldackartag&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.sydsvenskan.se/2021-11-02/skanetrafiken-oppnar-upp-for-dubbeldackartag-igen&quot;&gt;https://www.sydsvenskan.se/2021-11-02/skanetrafiken-oppnar-upp-for-dubbeldackartag-igen&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[3] &lt;a href=&quot;https://helsingordagblad.dk/artikel/har-du-opdaget-kystbanens-nye-dobbeltd%C3%A6kkertog-der-er-meget-bedre-plads&quot;&gt;https://helsingordagblad.dk/artikel/har-du-opdaget-kystbanens-nye-dobbeltdækkertog-der-er-meget-bedre-plads&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
